\documentclass{article}
\usepackage[a4paper, left=2cm, right=2cm, top=3cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{float}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section{Zeiten}
\subsection{Präteritum Indefinido}
Das Präteritum Indefinido wird verwendet, um über abgeschlossene Handlungen in
der Vergangenheit zu sprechen. Es wird oft mit bestimmten Signalwörtern
verwendet, wie zum Beispiel "ayer" (gestern), "la semana pasada" (letzte
Woche), oder "el año pasado" (letztes Jahr).

Hier ist eine Tabelle mit Beispielen für die Konjugation von Verben im
Präteritum Indefinido für die Endungen -ar, -er und -ir:

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Konjugation von Verben auf -ar im Präteritum Indefinido}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
\textbf{Infinitiv} & \textbf{Endung} & \textbf{ich} & \textbf{du} & \textbf{er/sie/es} & \textbf{wir} & \textbf{ihr/Sie} \\
\midrule
hablar & -ar & hablé & hablaste & habló & hablamos & hablasteis/hablaron \\
escuchar & -ar & escuché & escuchaste & escuchó & escuchamos & escuchasteis/escucharon \\
bailar & -ar & bailé & bailaste & bailó & bailamos & bailasteis/bailaron \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Bitte beachte, dass es auch unregelmäßige Konjugationen gibt, bei denen sich
die Stammformen ändern können. Hier sind einige Beispiele für unregelmäßige
Verben im Präteritum Indefinido:

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Konjugation von Verben auf -ir im Präteritum Indefinido}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
\textbf{Infinitiv} & \textbf{Endung} & \textbf{ich} & \textbf{du} & \textbf{er/sie/es} & \textbf{wir} & \textbf{ihr/Sie} \\
\midrule
vivir & -ir & viví & viviste & vivió & vivimos & vivisteis/vivieron \\
escribir & -ir & escribí & escribiste & escribió & escribimos & escribisteis/escribieron \\
abrir & -ir & abrí & abriste & abrió & abrimos & abristeis/abrieron \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pretérito Perfecto}



\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Konjugation von Verben auf -ar im Pretérito Perfecto}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
\textbf{Infinitiv} & \textbf{Haben (he)} & \textbf{ich} & \textbf{du} & \textbf{er/sie/es} & \textbf{wir} & \textbf{ihr/Sie} \\
\midrule
hablar & he & he hablado & has hablado & ha hablado & hemos hablado & habéis/han hablado \\
escuchar & he & he escuchado & has escuchado & ha escuchado & hemos escuchado & habéis/han escuchado \\
bailar & he & he bailado & has bailado & ha bailado & hemos bailado & habéis/han bailado \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Konjugation von Verben auf -er im Pretérito Perfecto}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
\textbf{Infinitiv} & \textbf{Haben (he)} & \textbf{ich} & \textbf{du} & \textbf{er/sie/es} & \textbf{wir} & \textbf{ihr/Sie} \\
\midrule
comer & he & he comido & has comido & ha comido & hemos comido & habéis/han comido \\
beber & he & he bebido & has bebido & ha bebido & hemos bebido & habéis/han bebido \\
aprender & he & he aprendido & has aprendido & ha aprendido & hemos aprendido & habéis/han aprendido \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Konjugation von Verben auf -ir im Pretérito Perfecto}
\begin{tabular}{@{}lllllll@{}}
\toprule
\textbf{Infinitiv} & \textbf{Haben (he)} & \textbf{ich} & \textbf{du} & \textbf{er/sie/es} & \textbf{wir} & \textbf{ihr/Sie} \\
\midrule
vivir & he & he vivido & has vivido & ha vivido & hemos vivido & habéis/han vivido \\
escribir & he & he escrito & has escrito & ha escrito & hemos escrito & habéis/han escrito \\
abrir & he & he abierto & has abierto & ha abierto & hemos abierto & habéis/han abierto \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Das Pretérito Perfecto ist eine Vergangenheitsform im Spanischen, die in der
Regel für Handlungen verwendet wird, die in der jüngsten Vergangenheit
stattgefunden haben und deren Ergebnis oder Auswirkungen bis in die Gegenwart
reichen. Es entspricht im Deutschen dem Perfekt oder dem Präteritum mit "haben"
als Hilfsverb.

Das Pretérito Perfecto wird gebildet, indem man das Hilfsverb "haber" im
Präsens konjugiert und es mit dem Partizip Perfekt des Verbs kombiniert. Das
Partizip Perfekt wird gebildet, indem man den Infinitiv des Verbs nimmt und die
Endung entsprechend der Verbkategorie ändert: -ado für Verben auf -ar und -ido
für Verben auf -er und -ir.

Hier sind einige Beispiele für die Verwendung des Pretérito Perfecto:
\begin{itemize}
  \item He comido una hamburguesa. (Ich habe einen Burger gegessen.)
  \item Hemos viajado mucho este año. (Wir haben dieses Jahr viel gereist.)
  \item Ha estudiado mucho para el examen. (Er/Sie hat viel für die Prüfung gelernt.)
\end{itemize}

Es ist wichtig zu beachten, dass das Pretérito Perfecto normalerweise nicht für
abgeschlossene Handlungen in der Vergangenheit verwendet wird, die nicht mehr
mit der Gegenwart in Verbindung stehen. Für solche Fälle wird im Spanischen das
Pretérito Indefinido verwendet.

\subsection{Wohnungsbeschreibung}

\begin{multicols}{2}
\subsubsection{en espanol}
¡Por supuesto! Aquí tienes una muestra de descripción de un apartamento en
español:

Al entrar en el apartamento, te encuentras con un pequeño recibidor con un
perchero para colgar abrigos y un espejo para darte un último vistazo antes de
salir. A tu izquierda, verás un amplio salón decorado en tonos claros y con
mucha luz natural. El sofá es de color gris claro y se encuentra frente a una
gran ventana con vistas a la ciudad. Junto a él, hay una mesa de centro de
madera y una alfombra blanca y mullida que le da un toque acogedor al espacio.

En la pared opuesta, encontrarás una estantería de madera que ocupa todo el
largo de la pared y está llena de libros, plantas y objetos decorativos. A su
lado, hay una moderna televisión de pantalla plana y un equipo de sonido de
alta calidad para disfrutar de tus películas y música favoritas. En el centro
de la habitación, hay una gran mesa de comedor de madera con seis sillas
cómodas y elegantes.

Si te diriges a la cocina, verás que es espaciosa y muy bien equipada. Los
armarios y estanterías están hechos de madera clara y hay mucho espacio de
almacenamiento para todos tus utensilios y alimentos. Los electrodomésticos son
modernos y de alta gama, incluyendo un horno, una nevera grande y una placa de
inducción. La encimera de la cocina está hecha de granito negro y es muy fácil
de limpiar.

El dormitorio principal es amplio y cuenta con una cama doble grande y cómoda
con una cabecera de madera. La ropa de cama es de alta calidad y hay varias
almohadas y cojines para un sueño reparador. También hay dos mesillas de noche
con lámparas de lectura y un armario empotrado que ocupa toda una pared para
guardar toda tu ropa y zapatos.

El baño es moderno y está decorado en tonos beige y blancos. Hay una bañera
grande con mampara de cristal, un lavabo con mueble de almacenamiento y un
inodoro. También encontrarás toallas limpias y productos de aseo personal como
champú y gel de baño.

En resumen, este apartamento es espacioso, luminoso y está decorado con mucho
gusto. Cada detalle ha sido cuidado para ofrecer una estancia cómoda y
acogedora.

\subsubsection{Deutsch}
Beim Betreten der Wohnung findest du einen kleinen Eingangsbereich mit einer
Garderobe für Mäntel und einem Spiegel, um dich vor dem Verlassen noch einmal
anzusehen. Auf der linken Seite siehst du ein geräumiges Wohnzimmer in hellen
Farbtönen und mit viel natürlichem Licht. Das Sofa ist in hellgrau gehalten und
befindet sich vor einem großen Fenster mit Blick auf die Stadt. Daneben gibt es
einen Holz-Couchtisch und einen weißen, flauschigen Teppich, der dem Raum eine
gemütliche Note verleiht.

An der gegenüberliegenden Wand findest du ein Regal aus Holz, das die gesamte
Wandlänge einnimmt und mit Büchern, Pflanzen und dekorativen Objekten gefüllt
ist. Daneben gibt es einen modernen Flachbildfernseher und eine hochwertige
Stereoanlage, um deine Lieblingsfilme und Musik zu genießen. In der Mitte des
Raumes steht ein großer Esstisch aus Holz mit sechs bequemen und eleganten
Stühlen.

Wenn du zur Küche gehst, wirst du feststellen, dass sie geräumig und sehr gut
ausgestattet ist. Die Schränke und Regale sind aus hellem Holz und es gibt viel
Stauraum für all deine Utensilien und Lebensmittel. Die Geräte sind modern und
von hoher Qualität, darunter ein Ofen, ein großer Kühlschrank und eine
Induktionsplatte. Die Küchenarbeitsplatte besteht aus schwarzem Granit und ist
sehr leicht zu reinigen.

Das Hauptschlafzimmer ist geräumig und verfügt über ein großes und bequemes
Doppelbett mit einem Holzkopfteil. Die Bettwäsche ist von hoher Qualität und es
gibt mehrere Kissen für einen erholsamen Schlaf. Es gibt auch zwei Nachttische
mit Leselampen und einen Einbauschrank, der eine ganze Wand einnimmt, um all
deine Kleidung und Schuhe aufzubewahren.

Das Badezimmer ist modern und in Beige- und Weißtönen gehalten. Es gibt eine
große Badewanne mit Glasabtrennung, ein Waschbecken mit Stauraum und eine
Toilette. Du findest auch saubere Handtücher und Pflegeprodukte wie Shampoo und
Duschgel.

Zusammenfassend ist diese Wohnung geräumig, hell und geschmackvoll
eingerichtet. Jedes Detail wurde sorgfältig berücksichtigt, um einen
komfortablen und gemütlichen Aufenthalt zu bieten.
\end{multicols}

\section{futuro simple}

El Futuro Simple se utiliza para hablar de acciones que se llevarán a cabo en
el futuro. Se forma añadiendo las terminaciones adecuadas a los infinitivos
regulares (-ar, -er, -ir) y algunas irregularidades.

Aquí hay una tabla con las terminaciones del Futuro Simple en español:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
Persona & Verbo -ar & Verbo -er & Verbo -ir \\
\midrule
yo & -é & -é & -é \\
tú & -ás & -ás & -ás \\
él/ella/usted & -á & -á & -á \\
nosotros/nosotras & -emos & -emos & -imos \\
vosotros/vosotras & -éis & -éis & -ís \\
ellos/ellas/ustedes & -án & -án & -án \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Terminaciones del Futuro Simple en español}
\label{tabla:terminaciones}
\end{table}

Aquí tienes algunos ejemplos de cómo se utiliza el Futuro Simple en español:

\begin{itemize}
\item Hablaré con mi jefe mañana. (Iré a hablar con mi jefe mañana)
\item Comerás pizza esta noche. (Tendrás pizza para cenar esta noche)
\item Escribirá una novela famosa algún día. (Tiene planes de escribir una
  novela famosa en el futuro)
\end{itemize}

Espero que esta explicación te haya ayudado a entender el Futuro Simple en
español. Si tienes más preguntas, no dudes en preguntar.

\vspace{15pt}
\textbf{y ahora en aleman:}
\vspace{15pt}

Das Futuro Simple wird verwendet, um über Handlungen zu sprechen, die in der
Zukunft stattfinden werden. Es wird gebildet, indem man die passenden Endungen
an die regelmäßigen Infinitive (-ar, -er, -ir) und einige Unregelmäßigkeiten
hinzufügt.

Hier ist eine Tabelle mit den Endungen des Futuro Simple im Spanischen:

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
Person & Verb -ar & Verb -er & Verb -ir \\
\midrule
ich & -é & -é & -é \\
du & -ás & -ás & -ás \\
er/sie/Sie & -á & -á & -á \\
wir & -emos & -emos & -imos \\
ihr & -éis & -éis & -ís \\
sie/Sie & -án & -án & -án \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Endungen des Futuro Simple im Spanischen}
\label{tabla:terminaciones2}
\end{table}

Hier sind einige Beispiele dafür, wie das Futuro Simple im Spanischen verwendet wird:

\begin{itemize}
\item Hablaré con mi jefe mañana. (Ich werde morgen mit meinem Chef sprechen)
\item Comerás pizza esta noche. (Du wirst heute Abend Pizza essen)
\item Escribirá una novela famosa algún día. (Er/Sie wird irgendwann einen berühmten Roman schreiben)
\end{itemize}

\paragraph{extra s\"atze}
\begin{itemize}
\item Mañana \textit{iré} al supermercado para \textit{comprar} frutas, verduras y pan.\\
  (Morgen werde ich zum Supermarkt \textit{gehen}, um Obst, Gemüse und Brot \textit{zu kaufen}.)
\item Esta noche \textit{prepararé} una cena especial para mi familia. \textit{Cocinaré} un guiso de pollo y \textit{hornearé} un pastel de manzana. \\
  (Heute Abend werde ich ein besonderes Abendessen für meine Familie \textit{vorbereiten}. Ich werde ein Hähnchen-Eintopf \textit{kochen} und einen Apfelkuchen \textit{backen}.)
\item El próximo fin de semana \textit{jugaré} al fútbol con mis amigos. \textit{Correré} mucho y \textit{intentaré} marcar un gol.\\
  (Am nächsten Wochenende werde ich mit meinen Freunden \textit{Fußball spielen}. Ich werde viel \textit{rennen} und versuchen, ein Tor \textit{zu schießen}.)
\item Ayer \textit{vi} una película muy interesante. \textit{Leí} la crítica en un periódico y \textit{decidí} verla.\\
  (Gestern habe ich einen sehr interessanten Film \textit{gesehen}. Ich habe die Kritik in einer Zeitung \textit{gelesen} und \textit{entschieden}, ihn anzuschauen.)
\end{itemize}

\vspace{15pt}

\paragraph{y ahora unos irregularidades:}
\begin{enumerate}
  \item ?`Has echo la cama? -- No, la har\'e luego.
  \item ?`Ha venido Sonia? -- No, probablemente vendr\'a m\'as tarde.
  \item ?`Ma\~nana habr\'a tormentas en el centro del pa\'is y har\'a bastante fri\'io en el norte.
  \item ?`Le has dicho a Pepe que no podemos ir a su fiesta? -- No, me da apuro. Se lo dir\'e ma\~nana.
  \item ?`Sab\'eis ya el resultado del examen? -- No, pero lo sabremos muy pronto.
  \item ?`Ha salido ya Roc\'io? -- No, saldr\'a dentro de un rato.
  \item ?`Has puesto el lavavajillas? -- No, lo pondr\'e esta noche despu\'es de cenar. 
\end{enumerate}


\paragraph{lista de verbos de irregularidades}
\begin{itemize}
\item \textbf{Tener} (to have): \textit{Tendré, tendrás, tendrá, tendremos, tendréis, tendrán}
\item \textbf{Poder} (to be able to): \textit{Podré, podrás, podrá, podremos, podréis, podrán}
\item \textbf{Querer} (to want): \textit{Querré, querrás, querrá, querremos, querréis, querrán}
\item \textbf{Salir} (to go out): \textit{Saldré, saldrás, saldrá, saldremos, saldréis, saldrán}
\item \textbf{Venir} (to come): \textit{Vendré, vendrás, vendrá, vendremos, vendréis, vendrán}
\item \textbf{Decir} (to say): \textit{Diré, dirás, dirá, diremos, diréis, dirán}
\item \textbf{Hacer} (to do/make): \textit{Haré, harás, hará, haremos, haréis, harán}
\item \textbf{Haber} (to have, auxiliary verb): \textit{Habré, habrás, habrá, habremos, habréis, habrán}
\item \textbf{Saber} (to know): \textit{Sabré, sabrás, sabrá, sabremos, sabréis, sabrán}
\item \textbf{Caber} (to fit): \textit{Cabré, cabrás, cabrá, cabremos, cabréis, cabrán}
\end{itemize}


\clearpage
\section{Unterricht 17.05.2023}

Vokabeltest 24.5.2023\\
6a, 6b, 6 modulo

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \label{tab:doble}
    \begin{tabular}{l l l}
         & $\ne$ lo contrario & en aleman &
    \end{tabular}
    \caption{negacion doble}
\end{table}





\end{document}
